［窮撚末日］專家分析：疫情後唔會再有特價機票、有錢人先可以去旅行

香港專業教育學院（黃克競）酒店及旅遊系首席講師黃家榮，將於下文逐一分析未來的大趨勢，指出疫情後將會有五大趨勢

趨勢一︰特價機票消失、商務旅客銳減

曾幾何時，旅遊是遙不可及的富豪活動。翻查資料，上世紀50年代初香港飛往倫敦的機票，為當時天價的3,000元。在地盤工人僅約60元的月薪下，基層大眾無力支付昂貴的價錢到海外旅行。不過隨著科技的一日千里，旅行成本不斷壓縮，環遊世界再不是夢想。本港近年更興起「窮遊」的熱潮，乘坐廉價航空、入住青年旅館，為窮苦學生或上班族惟一的外遊方式。

但學者預料疫情即將改變未來整個旅遊生態，黃家榮認為各國重新開關後，飛機在保持社交距離下不能滿載，變相提高衞生成本，估計航空公司經收益管理後，將不再提供特價機票，「特價都未必要畀咁多你。」

同時疫情期間，上班族習慣以Zoom遙距視像會議，雖然一方面推動網上業務，亦令公司認為網上能解決的事情，不必出國開會解決。他預料，商務旅遊的需求將會減少，惟部分業務或須親身拜訪，估計商務旅遊不會從此消失，但數字上將無法重返過去的盛況。

趨勢二︰旅行團興起、個人遊沒落

過去數十年，除了旅行成本逐步下降外，旅客外遊的方式亦有所改變，由參加旅行團轉為個人遊。以跟團訪港的內地旅客為例，由2010年的15.4萬人劇減至2019年的5.1萬人。相反，個人遊的旅客卻一直維持2,000至3,000萬人。黃家榮說，旅遊文化理論同樣帶有「旅遊氣泡」的概念，指旅客在旅行團裡就像受氣泡保護，無法融入當地文化。

由於疫情導致個人遊的成本增加，乘搭當地的交通工具亦面對一定感染風險。而旅行團或安排已消毒的旅遊巴、預訂整層酒店房間等，除了能節省成本外，卻能確保旅客在安全的環境旅行，就如身處氣泡內備受保護。因此他預料，為了個人衞生安全，市民或重投旅行團的懷抱，更會選擇昂貴的醫療保險作保障。

趨勢三︰「組團旅行社」再度崛起

不過，旅行團興起不代表所有旅行社受惠。黃家榮解釋，旅行社主要分為「組團旅行社」及「零售旅行社」。零售旅行社主要提供旅遊產品，包括網上旅遊網站或APP；而組團旅行社主要為提供旅行團服務，而近年個人遊興起後，逐步轉型發展特色旅遊團。

趨勢四︰賓館不敵三星酒店而結業

過去10年，旅遊業蓬勃亦帶動酒店的發展，本港酒店和賓館數目在2010年至2020年期間不斷攀升，由1,045間激增七成至1,773間。隨著政府於2010年4月首次推行活化工廈措施，工廈陸續活化成酒店，旅客的選擇相比過往更五花八門。黃家榮認為，三星級酒店的競爭劇烈，「嗰個係戰場，做到唔可以再平。」在房價接近及旅客數量萎縮的情況下，賓館僅以地點便利的優勢，難以與酒店競爭。「咁賓館可唔可以再收平啲爭生意？問題佢都有基本成本，去到最低位唔能夠維持到，就只能夠結業。」

趨勢五︰爆發報復式旅遊、Staycation沉寂

去年，酒店為了保持收入，紛紛推出Staycation優惠，每逢周末及假日受到市民熱烈歡迎。不過黃家榮相信重新開關後，報復式旅遊將會爆發，同時市民亦須商務或探親等外遊，估計第一波或出現不問價錢「爭崩頭」的情況。他相信經過一段時間，才可恢復至理性的價錢水平。此外對酒店而言，接待旅客的利潤比Staycation多，因此Staycation在通關後將再度沉寂。

首席9up師

自相矛盾

有social distance, 旅行團沒落就差唔多

你張機票貴到冇人買既時候咪又係砍返個落去

Save 低一年後鞭屍

商務客少咗咪令平機票咪會多
唔通唔做生意

戇鳩
商務你估真係去開會咩
公費叫雞咋屌

香港人只需要：

wait 鞭屍

唔太可能, 不過有個point幾agree
我都覺得如果旅行全面resume, 航空公司知道d人會狗衝去玩, 冇平機票就應該會係, 供求問題
不過日子耐左就會多返平機票

收皮la9up多過乜

我敢講，呢個首席教師一定係唔識經濟

經濟係生產率上升，成本就必然下降，當飛機嘅生產率上升（即係可容納旅客嘅人數越多，可能係機場擴建、飛機成本下降、飛機耗油量下降載客量上升）咁機票嘅成本就一定會下降，所以將來坐飛機一定會越來越平，最多都係短期可能今年之內就算坐飛機都一樣要遵守社區隔離措施飛機唔可以坐滿所以令到成本上升

而特價機票本來嘅出現就係為咗提高旅行淡季嘅乘坐率，除非你話以後唔會再有旅行淡季，個個月都係旅遊旺季否則就一定有特價機票

如果冇特價機票唔通你旺季先開航班？淡季飛機放喺機場荒廢，機師你請兼職？

On9 過幾個月一切回復正常啦

特價機票真係好撚特價咩
落地第一日洗費已經貴過張機票

咁我應該冇咁樂觀

可能要下年先會回復正常

我去一次日本五日
連埋機票住宿先洗四五千

笑L死人
你一間加價要你同行肯陪你癲唔做生意

同埋airline同機埸/政府本身都係相互關係
唔通真係可以話唔飛就唔飛咩
咩專家根本就唔撚柒識

教ive都敢出黎扮專家
收皮啦 知唔知醜

其實佢仲有三個建議但係我冇cap出嚟

不過我覺得第三個建議幾有趣分享畀大家睇

建議三︰推動大灣區租車旅遊

除此以外，黃家榮亦批評業界直至今日仍然「只顧自己」，浪費地區性旅遊宣傳的機會。他稱，香港是通往大灣區的必經之地，建有完善的交通配套及世界級機場，卻沒有善用區域性的優勢。「點解西方遊客嚟香港數量唔係太多？將心比己，咁遠嚟到香港，但旅遊景點夠玩3日，計過成本之後動力冇咁大。」

黃相信，當大灣區10年後提升旅遊配套後，其歷史文化古跡及美食，將成為全新的旅遊品牌。「以香港之居，再以大灣區成個旅遊區吸引嚟玩，長遠發展會亮麗好多。」屆時只要解決兩地的簽證難題，更可推廣租車旅遊。旅客在香港機場租車後，便能遊遍整個大灣區。「香港冇乜人（旅客）租車旅遊，當你一講到灣區概念係咪租車旅遊？即刻覺得好似好方便喎。」

專家食屎
我分析佢一定全部唔中 全部錯晒
一年之後睇下佢中定我中

FYI鍾共打手嚟

連登培生培心會員討論區（1）

樓豬簡介：
- 用小米機
- 用支那 APP
- 用 HK01 賣港 APP
- 鍾共培生會粉絲

用小米機(仲要唔係一千以下)反共講出嚟知唔知醜
畀埋錢支企賺撐共就有你份

跟團我不如唔去
冇特價機咪慳返囉

啲理由好撚on9

2同3都幾低能 條友幾耐冇去過旅行?

試過個人遊跟本就返唔到轉頭, 旅行團注定已步入黃昏

若陷入了「低欲望社會」：無論物價如何降低，消費無法得到刺激；經濟沒有明顯增長，銀行信貸利率一再調低，而30歲之前購房的人數卻依然逐年下降；年輕人對於買車幾乎沒有興趣，奢侈品消費被嗤之以鼻；「宅」文化盛行，一日三餐因陋就簡。

香港專業教育學院（黃克競）酒店及旅遊系首席講師黃家榮-->就黎到招生季節,想水人入行讀旅遊

佢講既野基本上都係講緊佢既學生畢業後既出路
前景大好咁款

鞭硬屍

旅行團咪得番啲廢老去
總有市場，同埋有啲人又要去又懶得plan一切旨意旅行社
去旅行都仲要鍾意比人管住幾點幾點去邊
諗起啲跟團都柒

佢講business trip個度係真
而加zoom開會咁方便
除左展覽/睇廠要去當地之外

除咗5講緊啲阿媽係女人嘅野
其他四點都係鳩up

可唔可以解釋，點樣一方面報復式旅行，令到酒店供不應求，另一方面賓館會不能收到合理價格而倒閉？

香港人：香港已經夠逼，大陸喱仲要落黎唔洗錢做乜春

飛機運貨先係主要賺果筆

商務客有幾可係純粹為咗開會所以坐飛機？

如果你同人傾生意淨係用zoom會唔會畀人覺得你好唔尊重？

傾生意明明最緊要就係應酬，誠意
呢一點zoom永遠冇可能取代

我覺得唔會有1千蚊來回機票飛日本

收返
垃圾學店先岩

要跟團先有得去旅行咁我寧願唔去，我旅行都係想自己周圍玩散下心啫？？？乜都要group住做我去黎做乜春？？？？

錯，如果運貨先係最主要賺嗰筆，咁呢個世界就一定主要係貨運為主，甚至會出現專門貨運嘅機場起降貨機

其實裝緊客既機都係有運貨
只不過係想同你講唔裝客飛機唔等於會廢晒擺係度

等出年回帶binc

要跟團我寧願唔去

香港人係唔係放棄唔到用ig?

撈咁多年仲要係ive 9up就知有幾多斤両

一開始都唔會咁平賣，
太多人去到時又爆過再禁返只會盞搞

而且大量客機都曬緊太陽， 唔會一野拎返哂出黎用，
至少3,4年先有機會回復返以前情況

唔好不是五百萬個藍絲帶

買好重short 飛機股票咁

忽視

旅行社仲未執柒曬咩

佢知唔知人地航空公司有幾多架飛機
人地會寧願放係到曬太陽定平d去接客啊

不過短期內又一定會貴的

呢個真
無論係一支公出business trip,定成班佬出business trip
夜遊先係主要行程

教ive 連Degree 都唔洗

太好啦 終於有樣野可以show off

如果真係咁 LCC可以收皮啦

疫情完左先算啦
可能你有平機票
人地都唔撚比你入境

Demand 高左自然會貴喎 上面都有淡旺季例子

好多飛機公司
元氣大傷係真

一堆公司 好像ＡＡＬ個債務 比 疫情前 高左好多

平d接客又要請返多d人喎， 既然係咁賣貴d唔咁快請咁多人風險成本咪低d, 而且唔係100%唔會再爆過， 再爆咪要再洗錢炒人？

廉航？ 通到關啲廉航唔平仲快收皮啵

跟團 唔好玩啦 有冇必要懶到咁

要跟旅行社團不如唔去

貴極有個譜啦
來回日本一皮好未？大把人比得起
同埋你話去就去咩，都要有假放先得架嘛

IVE講師就收皮啦
扮專家

價格係供需
廉航會出現就係因為傳統航空太貴 3000幾飛一轉日本 個cost太高
如果唔係以前UO點可以東京大阪每日各6班 都坐滿

支持

老實講有時唔係好明
除非你真係搶到跳樓價
如果唔係廉航加埋行李個d其實唔平得過普通航空幾多

佢講緊疫情後嘅第一個月嘅情況

認同1 & 5, 其他冇乜可能

唔係第一個月
佢講緊係疫情過後

因為佢仲有畀幾點建議

專家食開屎係真

差唔多咪唔買 反LCC最鐘意講呢句
問題係比錢前你明明知幾錢
貴咪唔買 好簡單
唔通我坐3000蚊uo同你講好平咩

不過的確係有人會比同傳統差唔多嘅價錢
可能成班frd一齊去坐 有啲買咗平 有啲買咗貴

就係武肺先唔會跟團
三唔識七

疫苗唔係100%work
窮國無疫苗
首先去唔洗去窮國先
（來回都隔離一個月）
仲未計支那報做數
之前吹到零確診
家下無遊客
都可以有源頭不明

事實廉航唔係太平
但夠flexable
我可以UO 入廣島, 大阪Jetstar 返香港又得

傳統航空都得, 但要加錢
仲要未必一定有呢啲選擇

另一方面, 我又睇唔出傳統經濟位同廉航比, 優勝之處係咩
1. 你話delay 嗰啲安排得好啲, 好似係既
但UO 我想講18年打後都改善左唔小

2. 座位舒適度, 我覺得除左多個mon 之外, 跟本無分別
一樣咁逼, 廉航我比多3舊就買到加長空間位

所以我咪話除非你搶到跳樓價
正常黎講真係唔算特別平

我真係試過3000 買UO
但靚時間 臨尾仲加錢買埋緊急通道位

因航平飛其實仲難買
fanfare 嗰啲又有時間限制

咁多數人都係買平架啦
平幾多算正就因人而異
以往淡季因航都要3500 UO 800-2500都有人買
可能2500嘅都覺得自己平咗 慳1000都好
但係因航人士覺得差1000緊係因航啦屌
我自己就最多接受1700以下 有frd就過1200都唔買
真係睇人

無所謂嘅 如果你時間太近買 因航日航分分鐘4,5000
計落你都係有平
HX時間好多都閪 不討論

真
有時見客唔係真係見客
係為左做飲茶灌水依D行為

9up 小陣啦
點解唔直接飛北上廣深

就算飛來香港, 點解唔坐鳩鐵上去先租車
貪香港租車貴, 無車位泊車咩

唔怪得教I大

去日本其實唔洗好多錢
豪有豪玩 窮有窮玩 唔係叫你極限窮遊
但70蚊食碗拉面 比幾十蚊入D XX寺 XX廟等既旅遊景點都好正
最撚抵死係lawson炸雞7蚊已經好正

仲要係黃克兢

香港是通往大灣區的必經之地
原來外國入去大陸要由香港入?

同意

早餐500 午餐1000 晚餐1500 一日3000yen都可以食得好好
200蚊喺香港一日三餐茶記真係差唔多

佢預測大部分人去唔到旅行，但又預測酒店爭崩頭

小學雞式錯誤
吊銷佢教席啦

我嗰次係提早半年買 好似差唔多暑假
同期因航好似都係咁上下價錢, 但閪時間, 靚時間就真係4000-5000

HX 不了啦, 間野都保養差到無朋友
遲早跌部機落來

btw, 我真心覺得飛機只係交通工具
飛得嗰幾粒鐘求撚其啦, 去到住晚溫泉旅館仲爽皮

條廢老可能連expedia 果D都未用過
應該係行去旅遊社買套票/跟團D廢老

D歐洲團每日ｌｕｎｃｈ都係食中餐

早半年咁你真係買貴咗 可以等佢出下fanfare先買
你呢個case唔駛搶都可以2000頭有交易 再落就難啲
不過唔緊要啦 最近要開心
而且有時都要比UO賺下
之後搶返1000咪溝淡番

廢老心態係咁

屌你跟團我寧願唔去旅行
去旅行就係享受同班fd 出去鳩行探險
出發前約埋 plan 搭車 自駕路線都係旅行一部分

仲可以訓到12點先起身都仲得

跟團最憎係去到某個地方想停耐啲又比人趕

真 食和牛壽司果D又平過係香港食

跟過康泰同阿媽去台灣 好似係2015 仲帶人去中正記念堂 圓山 士林夜市 烏來 懷舊到不得了
旺季一皮一個人仲要係購物團 仲係睇買玉 買茶葉
完全 無進步過 同20年前一撚樣
跟團全部都係老野 或一家好撚多口 懶得安排行程既家庭

香港專業教育學院?? 乜來ga?

有D廢老仲好笑 話咩第一次去一定要跟團 第2次先自由行
屌你老未咁我咪每去一個國家都要跟團一次先

fanfare 對於我來講就太難攞假
佢臨出發前1個月先出, 仲寫死係邊幾日出發
最重要一點係佢有效日期得7日, 咁啱你想去8 日就... 又要加錢

所以廉航最好嗰點就係flexable
佢無左啲咩鬼有效期呀, 局你買來回等等限制

ohh i mean UO嘅fanfare(唔知係咪咁叫)
只係大特價

UO 逢星期二
我記得成日都12點等佢開波
除左3000 嗰啲之外, 都買過幾舊水來回日本既咁又
試過來回都係88 咁

真係好正

飛機在保持社交距離下不能滿載，變相提高衞生成本，估計航空公司經收益管理後，將不再提供特價機票，「特價都未必要畀咁多你。」

飛機在保持社交距離下不能滿載係佢想像出黎

同時疫情期間，上班族習慣以Zoom遙距視像會議，雖然一方面推動網上業務，亦令公司認為網上能解決的事情，不必出國開會解決。

我二十年前已經想像internet 興起，d 人唔會搭飛機公幹，網上購物興起，店舖會一文不值

樣問題，唔會有

Staycation點會死寂... 平日唔洗扑野呀？

我覺得係得冇平價比較大機會。
岩岩開關航空公司一定平日當旺季賣，大把人去。新加坡個泡泡都唔少人衝住訂。就算收埋曬平既CLASS CODE都大把人買啦。以往長假期正價Y CLASS都一位難求。宜家講緊超過年半冇開關

super on 9

On9

好呀

比較擔心佢仲有無得撈
撈鳩up師仲搵唔搵到食

我咩都唔知

但佢咁講旅遊業同酒店業一定式微

第一個仆街一定係酒店及旅遊系首席講師黃家榮

你當訓街啦仆街

旅遊業學人講經濟，跟旅行團我寧願唔去，自由過的人會肯失去自由？

除左第5 其他都on9
第5係人都知既野 又拎出來講

我估我從來冇買過特價機票去旅行

啲嘢幾個月前各大英文媒體都訪問完，依家香港啲傳媒先問個黃黑勁教書佬，到底可以慢幾多拍

其實本身窮人就唔應該去外地旅遊,窮人多數質素較差,影衰自己國家之餘又容易污染人地國家環境

邊有後生想跟團

我都覺得係

公費「娛樂」搞下關係

講埋唔可以black and white written 既嘢

開會都係做樣⋯⋯

疫情過後啲廢老隨時都老到變dead body啦，報團仙遊就有

點解我覺得會全部相反

鼎鼎大名嘅 I 大都未聽過？

通關後am econ日本10萬里不是夢

下？
自由行既後生點會join 旅行團？

到時燒D機票比佢地

賓館不敵三星酒店
係得依個有機會
依家D三星酒店300蚊有找
仲邊有人比200蚊去時租同賓館

航空公司賣一張特價機票都叫特價
佢放幾多個位係特價，d客9知？
第日UO一定第一個出post賣平機票重要可能玩埋免費淨機票，都大把人9沖去搶，d人搶唔到就唔甘心焗買，執輸行頭就慘過敗家
咁好既marketing都唔用就真係on 9
咁多外在因素去影響個購買決定，好明顯條友讀死書，永遠活係書入面既假設
條友真係9估冇痛苦，吹都吹得實際d啦

你估間間航空公司都係因航吊高呢賣？

起底保平安

團一定係帶你去呢啲
成個氣氛加埋旅遊巴果浸除仲頹過你番工個office

係香港又係飲茶去到歐洲都係飲茶

專家食屎啦 .gif

其實點報復法，打工既個個年假都係咁多，一年飛得幾多次

疫情下旅行社都執曬啦傻西
一日有武肺，旅行社都唔會有運行

好撚正
班窮撚冇得再窮遊

連登仔不願面對，，望下日本GW仲有幾多酒店可以book
順便望埋你住過既酒店仲有冇營業

仲想幾千蚊去日本，學大陸人咁日日露營或者得

好心啲磚家柒少陣啦

一條咁嘅鳩噏佬去做乜鳩首席講師

教旅遊嘅可以違反經濟原則，唔熟航空業運作。香港嘅師資差都咁撚樣

點吹奏旅行團都唔會再返嚟

on lan 9

如果跟團，大把人零願唔去

應該唔會 d人太有錢
分分鐘去台灣都搶到7 8千一張

叫條酒管佬讀多幾年書先啦，鳩下鳩下冇撚腦

旅行團應該點都唔會有翻生既一日
根本就唔關呢個武肺事
一年後推返呢個Post 可以BinC

第日去旅行貴過疫情錢就一定㗎啦

呢條友啲學生真係慘，個老師講嘅嘢可以咁唔合理
組團旅行社再度崛起<----不得了

不如你篤下BKNG以家股價係幾多先講啦

而家日本仲封緊關